

1

Consider a forward SDE

$$dx_t = f(x_t, t)dt + g(x_t, t)dW_t,$$

show that the corresponding probability flow ODE is written as

$$dx_t = \left[f(x_t, t) - \frac{1}{2} \frac{\partial}{\partial x} g^2(x_t, t) - \frac{g^2(x_t, t)}{2} \frac{\partial}{\partial x} \log p(x_t, t) \right] dt.$$

1. SDE 的 Fokker-Planck 方程式 (機率密度 p 的演化):

$$\frac{\partial p}{\partial t} = -\frac{\partial}{\partial x}[fp] + \frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial x^2}[g^2 p]$$

2. ODE ($dx_t = vdt$) 的連續性方程式:

$$\frac{\partial p}{\partial t} = -\frac{\partial}{\partial x}[vp]$$

3. 令兩者相等 ($\frac{\partial p}{\partial t} = \frac{\partial p}{\partial t}$):

$$-\frac{\partial}{\partial x}[vp] = -\frac{\partial}{\partial x}[fp] + \frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial x^2}[g^2 p]$$

4. 對 x 積分 (消除 $\frac{\partial}{\partial x}$):

$$-vp = -fp + \frac{1}{2} \frac{\partial}{\partial x}[g^2 p]$$

5. 求解 v :

$$\begin{aligned} vp &= fp - \frac{1}{2} \frac{\partial}{\partial x}[g^2 p] \\ v &= f - \frac{1}{2p} \frac{\partial}{\partial x}[g^2 p] \end{aligned}$$

6. 展開 $\frac{\partial}{\partial x}[g^2 p]$:

$$v = f - \frac{1}{2p} \left[\left(\frac{\partial g^2}{\partial x} \right) p + g^2 \left(\frac{\partial p}{\partial x} \right) \right]$$

7. 化簡並代換 $\frac{1}{p} \frac{\partial p}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x} \log p$:

$$v = f - \frac{1}{2} \frac{\partial g^2}{\partial x} - \frac{g^2}{2} \left(\frac{1}{p} \frac{\partial p}{\partial x} \right)$$

$$v = f - \frac{1}{2} \frac{\partial g^2}{\partial x} - \frac{g^2}{2} \frac{\partial}{\partial x} \log p$$

8. 結論 ($dx_t = v dt$):

$$dx_t = \left[f(x_t, t) - \frac{1}{2} \frac{\partial}{\partial x} g^2(x_t, t) - \frac{g^2(x_t, t)}{2} \frac{\partial}{\partial x} \log p(x_t, t) \right] dt$$